\objectif{L'objectif de ce chapitre est de revoir et d'approfondir la notion de nombres complexes, utiles en mathématiques, mais également en physique.}

\large \textbf{Objectifs} \normalsize

\textit{La liste ci-dessous représente les éléments à maitriser absolument. Pour cela, il faut savoir refaire les exemples et exercices du cours, ainsi que ceux de la feuille de TD.}

\begin{numerote}
	\item maîtriser la notion de conjugué pour mettre un quotient sous forme algébrique\dotfill $\Box$
	\item maîtriser la notion de module, ainsi que les différentes propriétés\dotfill $\Box$
	\item connaître la notion d'exponentielle complexe :
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\item savoir mettre un nombre complexe sous forme exponentielle\dotfill $\Box$
				\item savoir utiliser les propriétés de la forme exponentielle\dotfill $\Box$
			\end{itemize}
	\item connaître la notion d'argument\dotfill $\Box$
	\item savoir résoudre une équation du second degré à coefficients complexes\dotfill $\Box$
	\item connaître l'ensemble $\U$ et savoir les représenter graphiquement\dotfill $\Box$
	\item connaître et maîtriser les liens entre trigonométrie et complexes\dotfill $\Box$
	\item connaître la méthode de l'angle moitié pour simplifier une expression du type $1+\eu{i\theta}$\dotfill $\Box$
	\item connaître les formules de Moivre et d'Euler.\dotfill $\Box$

	\item savoir déterminer alignements et colinéarité.\dotfill $\Box$
	\item savoir déterminer la racine d'un nombre complexe.\dotfill $\Box$

	\item connaître translation, rotation, homothétie et symétrie par rapport à l'axe des abscisses.\dotfill $\Box$

\end{numerote}


\newpage


\section{Ensemble $\C$ des nombres complexes}

	\subsection{Construction de $\C$}

\definition{On appelle \textbf{nombre complexe} $z$ la donnée d'un couple $(x,y)$ de nombres réels, que l'on note $z=x+iy$, avec $i^2=-1$. Cette forme est appelée \textbf{forme algébrique}.

On note $\C$ l'ensemble des nombres complexes.}

\remarque{Ainsi, $\C =\left \{ x+iy, (x,y) \in \R^2 \right \}$.}

\begin{histoire}
En partant de résultat de Jérôme Cardan (1545) sur les équations de degré 3, Raffaelle Bombelli (1572) introduit $\sqrt{-121}$ pour simplifier des calculs. Il est ainsi le premier à utiliser les nombres complexes. Il a introduit également les premières règles (calculs, module, conjugué). Leonhard Euler, en 1777, propose l'utilisation de $i$ pour $\sqrt{-1}$, du latin ``imaginarius'', et Karl Friedrich Gauss, en 1831, propose de les appeler les \textbf{nombres complexes}.	
\end{histoire}


\definition{Soit $z=x+iy$ un nombre complexe, avec $x, y \in \R^2$.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item le nombre $x$ est appelé \textbf{partie réelle} de $z$, et est noté $x=\Re(z)$ ou $\operatorname{Re}(z)$.
	\item le nombre $y$ est appelé \textbf{partie imaginaire} de $z$, et est noté $y=\Im(z)$ ou $\operatorname{Im}(z)$.
	\item Deux nombres complexes sont égaux si et seulement s'ils ont mêmes parties réelles et mêmes parties imaginaires.
\end{itemize}}

{\danger La partie imagine d'un nombre complexe est toujours réelle. Ainsi, $\operatorname{Im}(2+3i)=3$.}

\remarque{Soit $z=x+iy \in \C$, avec $x,y\in \R^2$.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $z$ est réel si et seulement si $\Im(z)=0$.
	\item si $\Re(z)=0$, $z$ s'écrit $iy$, et est dit \textbf{imaginaire pur}. On note $i\R$ l'ensemble des nombres imaginaires purs.
\end{itemize}
}

	\subsection{Structures algébriques de $\C$.}

L'idée est d'étendre les notions d'addition et multiplication connues sur $\R$.

\definition{Soient $z=x+iy$ et $z'=x'+iy'$ deux nombres complexes (avec $x,x',y,y'$ des réels). 
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item On note $z+z'$ par $z+z'=(x+x') + i (y+y')$.
	\item On note $zz' = (x\times x'-y\times y') +i (x\times y'+x'\times y)$.
\end{itemize}
}

\remarque{Ainsi, on a les relations suivantes : \[ \Re(z+z') = \Re(z)+\Re(z') \qeq \Im(z+z')=\Im(z)+\Im(z') \]
}

\propriete{$\C$, muni de l'addition, vérifie les propriétés suivantes (avec $z, z', z''$ des nombres complexes) :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Associativité de $+$ : $(z+z')+z''=z+(z'+z'')$
	\item $0$ est le neutre de l'addition : $0+z=z+0=z$.
	\item $+$ est commutative : $z+z'=z'+z$.
	\item opposé : tout nombre complexe $z$ admet un opposé $z'=-z$, vérifiant $z+z'=z'+z=0$.
\end{itemize}
Cela fait de $(\C,+)$ un \textbf{groupe commutatif}.}

\begin{prof}
\preuve{On utilise la définition de l'addition et les propriétés de l'addition sur $\R$ pour démontrer toutes les propriétés. Par exemple, si $z=x+iy$ et $z'=x'+iy'$ (avec $x,x',y,y'$ des réels), alors
	\[ z+z'=(x+x') +i (y+y') \qeq z'+z=(x'+x)+i(y'+y) = z+z' \]
}
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{12}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\propriete{$\C$, muni de l'addition et de la multiplication, vérifie les propriétés suivantes :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Associativité de $\times$ : $(z\cdot z')\cdot z'' = z\cdot (z'\cdot z'')$. 
	\item $1$ est le neutre de la multiplication : $1\cdot z = z \cdot 1 = z$
	\item $\times$ est commutative : $z\cdot z'=z'\cdot z$.
	\item $\times$ est distributive sur $+$ : $z\cdot (z'+z'') = z\cdot z' + z\cdot z''$. 
\end{itemize}
Cela fait de $(\C, +, \times)$ un \textbf{anneau}.
}

\begin{prof}
\preuve{On utilise la définition de l'addition, de la multiplication et les propriétés de l'addition et de la multiplication sur $\R$ pour démontrer toutes les propriétés. Par exemple, si $z=x+iy$ et $z'=x'+iy'$ (avec $x,x',y,y'$ des réels), alors
	\[ z\cdot z'=(x\cdot x'-y\cdot y') +i (x\cdot y'+y\cdot x') \qeq z'\cdot z=(x'\cdot x - y'\cdot y)+i(y' \cdot x + x' \cdot y) = z\cdot z' \]
}
\end{prof}

\begin{theoreme}
Soit $z \in \C^*$ (c'est-à-dire $z\neq 0$). On note $z=x+iy$, avec $x,y\in \R^2$. Alors
\[ z \cdot \left(\frac{x}{x^2+y^2} -i \frac{y}{x^2+y^2}\right) = 1 \]
Le nombre complexe $\frac{x}{x^2+y^2} -i \frac{y}{x^2+y^2}$ est l'inverse de $z$, et est noté $\frac{1}{z}$.	
\end{theoreme}


\begin{prof}
\preuve{Soit $z=x+iy$ ($x,y \in \R^2$ avec $z\neq 0$). On note $z'= \frac{x}{x^2+y^2} -i \frac{y}{x^2+y^2}$. Alors
\[ z\cdot z'=(x+iy)\left(\frac{x}{x^2+y^2} -i \frac{y}{x^2+y^2}\right)=
 \left(x\frac{x}{x^2+y^2}-y\times \frac{-y}{x^2+y^2}
\right) +i \left( x\frac{-y}{x^2+y^2} + y\frac{x}{x^2+y^2}\right) = 1 \]
}	
\end{prof}


\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{5}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\remarque{Avec cette dernière propriété, on dit que $(\C, +, \times)$ forme un \textbf{corps commutatif}.}

\propriete{[Identités remarquables] On dispose de quatre identités remarquables dans $\C$ :
\[ (z_1+z_2)^2=z_1^2+2z_1\cdot z_2 + z_2^2,~~~~~~~~~~~~(z_1-z_2)^2=z_1^2-2z_1\cdot z_2 + z_2^2 \]
\[ z_1^2-z_2^2=(z_1-z_2)(z_1+z_2),~~~~~~~~~~~~z_1^2+z_2^2=(z_1-iz_2)(z_1+iz_2) \]}

\begin{prof}
\preuve{Seule la dernière est nouvelle. On a en effet
\[ (z_1-iz_2)(z_1+iz_2)=z_1^2-(iz_2)^2=z_1^2+z_2^2 \]
}	
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{5}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\exercice{Mettre sous forme algébrique les nombres complexes suivants 
\[ (2+3i)(1-2i),~~~~~~(2+i)^2,~~~~~~(-i)^{81} \]
Déterminer l'inverse de $1-i$, $-3+2i$.}

\begin{methode}
Pour calculer $i^n$ on utilise les propriétés suivantes :
\[ i^2=-1,~i^3=-i \qeq i^4=1 \]	
\end{methode}

\begin{prof}
\solution{En utilisant les propriétés vues précédemment :
\[ (2+3i)(1-2i)=2-4i+3i-6i^2=2-i+6=8-i \]
\[ (2+i)^2 = 4+4i+i^2 = 3+4i \]
\[ (-i)^{81}=(-1)^{81}i^{81}=- i^{80}i = -(-1)^{40}i=-i \]
}	
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{5}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\begin{methode}
Pour calculer l'inverse d'un nombre complexe $x+iy$ (avec $x, y \in \R^2$), on peut appliquer la formule, ou multiplier numérateur et dénominateur par $x-iy$, pour utiliser l'identité remarquable.	
\end{methode}

\begin{prof}
\solution{On a 
\[ \frac{1}{1-i}=\frac{1+i}{(1-i)(1+i)} = \frac{1+i}{1^2-i^2} = \frac{1}{2}+i\frac{1}{2} \]
\[ \frac{1}{-3+2i} = \frac{-3-2i}{(-3+2i)(-3-2i)} = \frac{-3-2i}{9+4} = -\frac{3}{13}-i\frac{2}{13} \] 
}	
\end{prof}


\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{4}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

	\subsection{Nombres complexes et géométrie}

On a défini un nombre complexe $z$ par la donnée d'un couple $(x,y)$ de deux réels, qui peut autant représenter un point qu'un vecteur de plan.

\definition{On se place dans le plan $\repcom$ orthonormal direct.
\begin{center}\input{tex/Chap3/pic/geom}\end{center}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item A tout point $M(x;y)$ du plan, on associe le nombre complexe $z=x+iy$. Le point $M$ est dit d'\textbf{affixe} $z$, que l'on note $M(z)$. Le point $M$ est appelé l'\textbf{image} du nombre complexe $z$.
	\item De même, à tout vecteur $\vv{w}\matrice{x\\y}$, on associe le nombre complexe $z=x+iy$. Le vecteur $\vv{w}$ est dit d'\textbf{affixe} $z$, que l'on note $\vv{w}(z)$.
\end{itemize}
Lorsqu'on manipule des affixe, on appelle le plan $\repcom$ le \textbf{plan complexe}.
}

Les propriétés géométriques du plan se transposent aisément aux affixes.

\propriete{ Soient $A$ et $B$ deux points du plan $\repcom$, d'affixes respectives $z_A$ et $z_B$.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item le vecteur $\vv{AB}$ a pour affixe $z_B-z_A$.
	\item le milieu du segment $[AB]$ a pour affixe $\frac{z_A+z_B}{2}$.
	\item l'affixe de la somme de deux vecteurs est la somme des affixes.
	\item si $\vv{w}$ a pour affixe $z$, $k\cdot \vv{w}$ a pour affixe $k\cdot z$.
	\item Si $C$ est un point d'affixe $z_C$ alors l'affixe du centre de gravité $G$ est donné par $z_G=\frac{z_A+z_B+z_C}{3}$.
\end{itemize}
}

\begin{prof}
\preuve{On utilise les formules connues du plan, en notant $A(x_A;y_A)$ et $B(x_B;y_B)$.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $\vv{AB}$ a pour coordonnée $\matrice{x_B-x_A\\y_B-y_A}$, donc pour affixe \[z_{\vv{AB}}=(x_B-x_A)+i(y_B-y_A) = (x_B+iy_B) - (x_A+iy_A) = z_B-z_A \]
	\item le milieu de $[AB]$ a pour coordonnées $\left( \frac{x_A+x_B}{2}; \frac{y_A+y_B}{2}\right)$, et donc pour affixe \[  \frac{x_A+x_B}{2} + i\frac{y_A+y_B}{2} = \frac{x_A+iy_A+x_B+iy_B}{2}=\frac{z_A+z_B}{2} \]
	\item Les autres relations se font de même. Pour le centre de gravité, on rappelle que $G$ est l'unique point vérifiant $\vv{GA}+\vv{GB}+\vv{GC}=\vv{0}$.
\end{itemize}
}	
\end{prof}

\lignes{11}

\remarque{On verra plus tard d'autres formules liant géométrie plane et nombres complexes : la formule de la distance, et de la mesure d'un angle orienté.}

\section{Conjugué d'un nombre complexe}

	\subsection{Définitions et propriétés}
	
\definition{Soit $z=x+iy$ un nombre complexe, avec $(x,y) \in \R^2$. On appelle \textbf{conjugué} de $z$, et on note $\conj{z}$ le nombre $\conj z=x-iy$.}

\propriete{Soient $z$ et $z'$ deux nombres complexes. On a
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $\conj{z+z'}=\conj z +\conj{z'}$.
	\item $\conj{z\cdot z'} = \conj{z}\cdot \conj{z'}$.
	\item Si $z'\neq 0$, $\conj{\frac{z}{z'}} = \frac{\conj z}{\conj z'}$.
	\item $z\conj z = \Re(z)^2+\Im(z)^2$.
\end{itemize}
}

\remarque{On dit que l'opérateur de conjugaison est \textbf{compatible} avec les opérations usuelles.}

\begin{prof}
\preuve{(\parcoeur)\quad Soient $z=x+iy$ et $z'=x'+iy'$ (avec $x,y,x',y'$ des réels). On a ainsi $\conj z = x-iy$ et $\conj z'=x'-iy'$. Alors
\[ z+z'=(x+x')+i(y+y') \qeq \conj{z+z'}=(x+x')-i(y+y') = x-iy+x'-iy' = \conj z + \conj z' \]
On a également
\[ z\cdot z' = (xx'-yy')+i(xy'+x'y) \qeq \conj{z\cdot z'} = (xx'-yy')-i (xy'+x'y) \]
d'autre part
\[ \conj z \cdot \conj z' = (x-iy)\cdot (x'-iy')=(xx'+(-y)(-y')) +i (x(-y')+x'(-y)) = (xx'+yy') - i (xy'+x'y) = \conj{z\cdot z'} \]
Le quotient se fait de même. Enfin,
\[ z\cdot \conj z = (x+iy)(x-iy) = x^2+y^2 = \Re(z)^2+\Im(z)^2 \]
}
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{10}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\propriete{Soit $z$ un nombre complexe. Alors
\[ \Re(z)=\frac{z+\conj z}{2} \qeq \Im(z)=\frac{z-\conj z}{2i} \]}

\begin{prof}
\solution{(\parcoeur)\quad En effet, si on note $z=x+iy$ avec $x,y$ deux réels, on a
\[ z+\conj z = (x+iy)+(x-iy) = 2x \qeq z-\conj z = (x+iy)-(x-iy) = 2iy \]
}	
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{3}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

	\subsection{Application aux quotients}
	
On utilisera le nombre conjugué pour déterminer la forme algébrique d'un quotient.

\begin{methode}
Soient $z$ et $z'$ deux nombres complexes, avec $z'\neq 0$. Pour déterminer la forme algébrique de $\frac{z}{z'}$, on utilise le résultat
\[ \frac{z}{z'} = \frac{z \conj z'}{z' \conj z'} \]
et on constate que $z' \conj z' \in \R$.	
\end{methode}

\exemple{Déterminer la forme algébrique de $\frac{1+2i}{1-i}$ et $\frac{1}{i}$.}

\begin{prof}
\solution{On utilise la méthode précédente :
\[ \frac{1+2i}{1-i} = \frac{(1+2i)(1+i)}{(1-i)(1+i)} = \frac{1+2i+i+2i^2}{1^2+1^2}=\frac{-1}{2}+\frac{3}{2}i \]
\[ \frac{1}{i}=\frac{-i}{i\cdot (-i)} = -i \]
}	
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{5}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\exercice{Résoudre dans $\C$ l'équation $2iz+2=-3z$.}

\begin{prof}
\solution{On obtient $z(2i+3)=-2$, soit
\[ z=\frac{-2}{2i+3} = \frac{-2(3-2i)}{(3+2i)(3-2i)} = \frac{-6+4i}{3^2+2^2}=\frac{-6}{13}+\frac{4}{13}i \]}	
\end{prof}


\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{5}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\section{Forme exponentielle}

	\subsection{Module}

\definition{Soit $z \in \C$. On appelle \textbf{module} de $z$ le réel positif \[ |z| = \sqrt{\Re(z)^2+\Im(z)^2} \]}

\remarque{Si $z\in \R$, alors le module de $z$ est égale à sa valeur absolue. Cela explique ainsi la notation du module.}

\remarque{Géométriquement, en notant $M$ le point d'affixe $z$ dans le plan complexe $\repcom$, alors $|z|$ représente la distance à l'origine $OM$.
\begin{center}\input{tex/Chap3/pic/module}\end{center}
}

\propriete{Pour tout nombre complexe $z$, $z\conj z = |z|^2$.}

\begin{prof}
\preuve{
 On a vu précédemment que $z\conj z = \Re(z)^2+\Im(z)^2$, donc $z\conj z =|z|^2$
}	
\end{prof}


\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{3}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\propriete{Soient $z$ et $z'$ deux nombres complexes.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $|zz'|=|z|\cdot |z'|$.
	\item Si $z'\neq 0$, $\ds{\left | \frac{z}{z'}\right| = \frac{|z|}{|z'|}}$.
	\item $|-z|=|\conj z | = |z|$.
\end{itemize}
}

\begin{prof}
\preuve{On utilise la forme $|z|=\sqrt{z\conj z}$. Ainsi,
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $|zz'|^2 = zz' \conj{zz}' = zz' \conj z \conj z ' = z\conj z \cdot z'\conj z ' = |z|^2|z'|^2$. Par positivité des modules, on en déduit donc que $|zz'|=|z|\cdot |z'|$.
	\item $\ds{\left|\frac{z}{z'}\right|^2 = \frac{z}{z'} \conj{\frac{z}{z'}} = \frac{z}{z'} \frac{\conj z}{\conj z'} = \frac{z\conj z}{z' \conj z'} = \frac{|z|^2}{|z'|^2}}$ et on conclut de même.
	\item $|-z|^2 = (-z)(\conj{-z}) = (-z)(-\conj z) = z\conj z = |z|^2$ et $|\conj z|^2 = \conj z\cdot \conj{\conj z} = \conj z z = |z|^2$.
\end{itemize}
}
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{10}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\begin{proposition}[Inégalités triangulaires] 
Soient $z$ et $z'$ deux nombres complexes. Alors \[|z+z'| \leq |z|+|z'| \qeq \left| |z|-|z'|\right| \leq |z-z'|\]
et $|z+z'|=|z|+|z'|$ si et seulement s'il existe un réel $k$ tel que $z=kz'$ ou $z'=kz$ (on dit que $z$ et $z'$ sont \textbf{linéairement liés}). 	
\end{proposition}


	\subsection{Groupe des nombres complexes de module $1$}
	
		\subsubsection{Définitions}
\definition{On appelle \textbf{groupe des nombres complexes de module} $1$, et on note $\U$ l'ensemble \[  \U = \left \{z \in \C,~|z|=1 \right \} \]
}

\remarque{On dit que $\U$ est un \textbf{groupe} car il est stable par multiplication, par passage à l'inverse, et il contient $1$.}

\begin{prof}
\preuve{En effet, soient $z$ et $z'$ deux éléments de $\U$. On a alors 
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $|zz'| = |z|\cdot |z'| =1$ donc $zz' \in \U$.
	\item $|z|=1$ donc $z$ n'est pas nul, et $\ds{\left | \frac{1}{z}\right| = \frac{1}{|z|} = 1 }$ donc $\frac{1}{z}\in \U$.
	\item Enfin, $|1|=1$ donc $1 \in \U$.
\end{itemize}
}
\end{prof}
 
\begin{eleve}
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{5}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\begin{proposition}
$z \in \U$ si et seulement s'il existe un réel $\theta$ tel que $z=\cos(\theta)+i\sin(\theta)$. Ainsi
\[ \U = \left \{ \cos(\theta)+i\sin(\theta),\quad \theta \in \R \right \} \]	
\end{proposition}

\begin{prof}
\preuve{
En effet, $z\in \U$ si et seulement si $|z|=1$, et donc si et seulement si le point $M$ d'affixe $z$ est sur le cercle trigonométrique. 
Ainsi, $M$ a pour coordonnées $(\cos(\theta),\sin(\theta))$ pour un certain réel $\theta$.
}	
\end{prof}

\begin{eleve}
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{3}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

	\subsection{Exponentielle complexe}

Notons $f:\R \dans \C$, définie pour tout $\theta \in \R$ par $f(\theta)=\cos(\theta)+i\sin(\theta)$. Remarquons alors, en utilisant les propriétés d'addition des fonctions trigonométriques, que pour tout $(\theta, \theta')\in \R^2$ :
\begin{prof}
\begin{eqnarray*}
	f(\theta)f(\theta')&=&(\cos(\theta)+i\sin(\theta))(\cos(\theta')+i\sin(\theta')) \\
		&=& (\cos(\theta)\cos(\theta')-\sin(\theta)\sin(\theta') + i (\cos(\theta)\sin(\theta')+\cos(\theta')\sin(\theta)) \\
		&=& \cos(\theta+\theta')+i\sin(\theta+\theta') \\
		&=& f(\theta+\theta')
\end{eqnarray*} 
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{6}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

Ainsi, la fonction $f$ vérifie, pour tout $(\theta,\theta')\in \R^2$, $f(\theta+\theta')=f(\theta)f(\theta')$, propriété vérifiée également par la fonction exponentielle. Comme de plus, $f(0)=1$, on notera alors :
	
\definition{Pour tout $\theta \in \R$, on note \[ \eu{i\theta} := \cos(\theta) +i\sin(\theta) \] }

Les propriétés vue précédemment s'écrivent alors :

\begin{proposition}
Pour tous $(\theta, \theta') \in \R^2$ :
\begin{multicols}{3}
\begin{numerote}
	\item $\eu{i0} = 1$, $\eu{i\frac{\pi}{2}}~=~i \qeq \eu{i\pi}~=~-1$.
	\item $\eu{i(\theta+\theta')} = \eu{i\theta}e^{i\theta'}$.
	\item $\conj{\eu{i\theta}} = \eu{-i\theta} = \dfrac{1}{\eu{i\theta}}$.
	\item $\dfrac{\eu{i\theta}}{\eu{i\theta'}} = e^{i(\theta-\theta')}$.
	\item $\forall~n\in \Z,\quad \left(\eu{i\theta}\right)^n=\eu{in\theta}$.
	\item $|\eu{i\theta}| = 1$.
	\item $\eu{i\theta}= \eu{i\theta'} \Longleftrightarrow \theta=\theta'[2\pi]$.
\end{numerote}
\end{multicols}	
\end{proposition}


\begin{prof}
\solution{Le \circled{1} s'obtient en remplaçant $\theta$ par $0,\dfrac{\pi}{2}$ ou $\pi$ dans la définition de $\eu{i\theta}$. Le point \circled{2} a été obtenu précédemment. Les points \circled{3}  s'obtient en constatant que
\[ \conj{\eu{i\theta}} = \cos(\theta)-i\sin(\theta)=\cos(-\theta)+i\sin(-\theta)=\eu{-i\theta}\]
Pour le point \circled{4}, on constate que \[ \eu{i\theta'} \eu{i(\theta-\theta')} \underbrace{=}_{\text{par \circled{2}}} \eu{i( \theta' + (\theta-\theta'))} = \eu{i\theta} \] 
Pour le point \circled{6}, on a  déjà vu que $|\cos(\theta)+i\sin(\theta)|=1$.\\
Le point \circled{5} se démontre par récurrence pour $n\geq 0$ puis en utilisant le point \circle{2} pour $n \in \Z$.\\
Enfin, en utilisant les propriétés trigonométriques :
\[ \eu{i\theta}=\eu{i\theta'} \Leftrightarrow \cos(\theta)=\cos(\theta') \qeq \sin(\theta)=\sin(\theta') \Leftrightarrow \theta=\theta' [2\pi] \]
}	
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{20}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}


\begin{theoreme}[Surjectivité de l'exponentielle complexe]
 Pour tout $z\in \U$, il existe un réel $\theta\in \R$ tel que $z = \eu{i\theta}$.	
\end{theoreme}

\remarque{Le $\theta$ du théorème n'est pas unique. En effet, $\theta'=\theta+2k\pi$ avec $k\in \Z$ est encore un réel vérifiant $\eu{i\theta'}=z$.}

\remarque{On peut étendre la définition de l'exponentielle complexe à tout nombre complexe $z=a+ib$ (avec $(a,b)\in \R^2$), en posant
	\[ \eu{z}=\E^a \eu{ib} = \eu{\Re(z)}\eu{i\Im(z)} \] 
}

\exemple{Si $z=1+i$, on alors \[ \eu{1+i}=\E^1\eu{i} =\E(\cos(1)+i\sin(1)) \]}

	\subsection{Fonctions à valeurs complexes}

\remarque{Une fonction $f:I\dans \C$ peut s'écrire, pour tout réel $t\in I$, $f(t)=g(t)+ih(t)$, avec \\$g,h~:~I\dans\R$ ($g(t)$ représente la partie réelle de $f(t)$, et $h(t)$ représente la partie imaginaire).}

\begin{proposition}
Soient $g:I\dans \R$ et $h:I\dans \R$ deux fonctions dérivables. On introduit $f:I\dans \C$ définie pour tout réel $t\in I$ par $f(t)=g(t)+ih(t)$.\\Alors $f$ est dérivable sur $I$ et pour tout réel $t\in I$, \[ f'(t)=g'(t)+ih'(t) \]	
\end{proposition}


\remarque{Ainsi, $f:I\dans \C$ est dérivable si et seulement si $\Re(f)$ et $\Im(f)$ sont dérivables sur $I$.}

\exemple{Soit $f:\R \dans \C$ définie pour tout réel $t$ par $f(t)=\eu{it}$. Alors $f$ est dérivable sur $\R$, et pour tout réel $t$ : \[ f'(t)=i\eu{it} \] }

\begin{prof}
\solution{Pour tout réel $t$, on a $f(t)=\cos(t)+i\sin(t)$. Ainsi, $f$ est dérivable sur $\R$ puisque $\cos$ et $\sin$ sont dérivables, et on a \[ \forall~t\in \R,\quad f'(t)=-\sin(t)+i\cos(t) \]
Or, on a également, pour tout réel $t$
\[ if(t)=i(\cos(t)+i\sin(t)) = i\cos(t)+i^2\sin(t)=-\sin(t)+i\cos(t)=f'(t) \]
}	
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{5}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\begin{proposition}
Soit une fonction $\varphi:I\dans \C$ une fonction à valeur complexe. Alors $\E^\varphi$ est également dérivable sur $I$ et on a 
\[ \left(\eu{\varphi}\right)' = \varphi' \eu{\varphi} \]	
\end{proposition}


	\subsection{Argument d'un nombre complexe}

Pour tout nombre complexe non nul $z$, on constate que \[ \left | \frac{z}{|z|} \right | = \frac{|z|}{|z|}=1 \]
et donc $\dfrac{z}{|z|} \in \U$. D'après ce qui précède, par surjectivité de l'exponentielle complexe, il existe un réel $\theta $ tel que $\dfrac{z}{|z|}=\eu{i\theta}$.

\definition{On appelle \textbf{argument} d'un nombre complexe non nul $z$, et on note $\arg(z)$, tout nombre réel $\theta$ tel que
\[ \frac{z}{|z|} = \eu{i\theta} \]
L'argument n'est pas unique, mais est défini à un multiple entier de $2\pi$ près.\\Le nombre $0$ n'a pas d'argument.
}

\remarque{$\arg(z)$ représente une mesure de l'angle $(\vv{u}; \vv{OM})$ où $M$ est le point d'affixe $z$ dans le plan complexe.
\begin{center}\input{tex/Chap3/pic/arg}\end{center}
}

Les propriétés des arguments d'un nombre complexe sont similaires aux propriétés du logarithme :

\propriete{Soient $z$ et $z'$ deux nombres complexes non nuls. Alors 
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $\arg(zz')=\arg(z)+\arg(z') \quad[2\pi]$.
	\item $\arg\left(\dfrac{1}{z}\right)=-\arg(z)\quad([2\pi]$.
	\item $\arg\left( \dfrac{z}{z'}\right) = \arg(z)-\arg(z')\quad [2\pi]$.
	\item $\arg\left( \conj z\right) = - \arg(z) \quad[2\pi]$.
	\item Pour tout entier $n\in \Z^*$, $\arg\left(z^n\right) = n \arg(z)\quad [2\pi]$.
	\item $\arg(z)=0\quad [2\pi] \Longleftrightarrow z \in \R^*_+$.
	\item $\arg(z)=\pi \quad[2\pi] \Longleftrightarrow z \in \R^*_-$.
	\item $\arg(z)=\frac{\pi}{2}\quad[\pi] \Longleftrightarrow z \in i\R^*$.
\end{itemize}
\end{multicols}
}

\preuve{Ces propriétés découlent des propriétés de l'exponentielle.}

\definition{[Forme trigonométrique et exponentielle] Tout nombre complexe non nul $z$ s'écrit
\begin{eqnarray*}
 z &=& r\left( \cos(\theta)+i\sin (\theta)\right) \quad \textit{forme trigonométrique}\\
  &=& r\eu{i\theta} \quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad \textit{ forme exponentielle}
\end{eqnarray*}
où $\theta$ est un argument de $z$ et $r=|z|$
}

\exemple{On a, par exemple
\[ 2i=2\left(\cos\left(\frac{\pi}{2}\right) + i\sin\left(\frac{\pi}{2}\right)\right) = 2\eu{i\frac{\pi}{2}} \qeq -3=3\left(\cos(\pi)+i\sin(\pi)\right) = 3\eu{i\pi} \]
}

\remarque{Tout point $M$ d'affixe $z=r\eu{i\theta}$ du plan, distinct de l'origine, est donc repéré de manière unique par la donnée de $r=|z|$ et d'un argument de $z$, $\theta$. Les coordonnées $(r,\theta)$ sont appelées \textbf{coordonnées polaires} du point $M$.}

\begin{methode}
Pour déterminer la forme exponentielle d'un nombre complexe non nul $z=a+ib$ avec $(a,b) \in \R^2$, on calcule son module, puis  on cherche $\theta$ tel que \[\cos(\theta) = \frac{a}{|z|} \qeq \sin(\theta) = \frac{b}{|z|} \]	
\end{methode}

\exemple{Déterminer la forme exponentielle de $1+i$.}

\begin{prof}
\solution{On constate que $|1+i| = \sqrt{2}$. On cherche alors $\theta$ vérifiant
\[ \left \{ \begin{array}{ccc} \cos(\theta) &=& \frac{1}{\sqrt{2}}=\frac{\sqrt{2}}{2} \\ \sin(\theta)&=& \frac{1}{\sqrt{2}}=\frac{\sqrt{2}}{2} \end{array} \right. \Longleftrightarrow \theta= \frac{\pi}{4} [2\pi] \]
ainsi, on a $\ds{1+i=\sqrt{2}\eu{i\frac{\pi}{4}}}$.
}	
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{7}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\exercice{Déterminer la forme exponentielle des nombres complexes suivants :
\[\circled{1}\quad \sqrt{6}+i\sqrt{2},\quad \circled{2}\quad -\sqrt{3}+i,\quad \circled{3}\quad
\left(\frac{-\sqrt{3}+i}{1+i}\right)^{4},\quad \circled{4} \quad \left( \frac{1}{2}-i\frac{\sqrt{3}}{2}\right)^{2016}\]
}

\begin{prof}
\solution{On utilise la méthode précédente. On obtient :
\begin{numerote}
	\item $\ds{\sqrt{6}+i\sqrt{2} = 2\sqrt{2}\eu{i\frac{\pi}{6}}}$.
	\item $\ds{-\sqrt{3}+i= 2\eu{\frac{5i\pi}{6}} }$.
	\item En utilisant les résultats précédents :
		\[ \frac{-\sqrt{3}+i}{1+i} = \frac{2\eu{\frac{5i\pi}{6}}}{\sqrt{2}\eu{i\frac{\pi}{4}}} = \frac{2}{\sqrt{2}}\eu{i\left(\frac{5\pi}{6}-\frac{\pi}{4}\right)} = \sqrt{2} \eu{\frac{7i\pi}{12}} \]
		et donc
		\[  \left(\frac{-\sqrt{3}+i}{1+i}\right)^{4}= \left (\sqrt{2} \eu{\frac{7i\pi}{12}} \right)^4 = \left(\sqrt{2}\right)^4 \eu{4\times \frac{7i\pi}{12}}=4\eu{\frac{7i\pi}{3}} \]
	\item Par la méthode classique, $\ds{\frac{1}{2}-i\frac{\sqrt{3}}{2}=\eu{-i\frac{\pi}{3}}}$ et donc
		\[ \left( \frac{1}{2}-i\frac{\sqrt{3}}{2}\right)^{2016} = \left(\eu{-i\frac{\pi}{3}}\right)^{2016} = \eu{-i2016\frac{\pi}{3}}=\eu{-i672\pi}=1 \]
\end{numerote}
}	
\end{prof}


\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{25}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\consequence{On peut convertir une expression du type $a\cos(t)+b\sin(t)$ sous la forme \\$A\cos(t-\varphi)$. En effet, notons $z=a+ib$. On écrit $z$ sous forme exponentielle $z=A\eu{i\varphi}$, avec $A=\sqrt{a^2+b^2}$ et $\varphi$ un argument de $z$. On a donc \[ \cos(\varphi)=\frac{a}{A} \qeq \sin(\varphi)=\frac{b}{A} \] Mais alors
\begin{eqnarray*}
	\eu{it}A\eu{-i\varphi} &=& (A\cos(t)\cos(\varphi)+A\sin(t)\sin(\varphi)) + i (-A\cos(t)\sin(\varphi)+A\sin(t)\cos(\varphi)) \\
			&=& (a\cos(t)+b\sin(t)) + i(-b\cos(t)+a\sin(t))
\end{eqnarray*}

Ainsi, $a\cos(t)+b\sin(t) = \Re(\eu{it}A\eu{i\varphi}) = \Re(A\eu{i(t-\varphi)}) = A\cos(t-\varphi)$.}

\remarque{La méthode est à connaitre, et non pas la formule complète.}

\exemple{Ecrire, pour tout réel $t$, $\sqrt{3}\cos(t)+\sin(t)$ sous la forme $A\cos(t+\varphi)$.}

\begin{prof}
\solution{On pose $z=\sqrt{3}+i$. Par la méthode classique, on peut écrire $z=2\eu{i\frac{\pi}{6}}$. Ainsi, on a
\begin{eqnarray*}
	\eu{it}2\eu{-i\frac{\pi}{6}} &=& (\cos(t)+i\sin(t))(\sqrt{3}-i) \\
					&=& (\sqrt{3}\cos(t)+\sin(t)) + i (\sqrt{3}\sin(t)-\cos(t))
\end{eqnarray*}
Donc $\ds{\sqrt{3}\cos(t)+\sin(t)=\Re\left(\eu{it}2\eu{-i\frac{\pi}{6}}\right)}$.
Or \[ \eu{it}2\eu{-i\frac{\pi}{6}} = 2 \eu{i\left(t-\frac{\pi}{6}\right)} \]
et finalement
\[ \boxed{\sqrt{3}\cos(t)+\sin(t) = 2\cos\left(t-\frac{\pi}{6}\right)} \]
}	
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{16}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\begin{proposition}
Soit $z=a+ib$ (avec $a\neq 0$) un complexe non imaginaire pur. Alors
\[ \arg(z) = \left \{ \begin{array}{ll}\arctan\left(\frac{b}{a}\right) & \text{si } a>0\\ \arctan\left(\frac{b}{a}\right) + \pi & \text{si } a<0 \end{array}\right. \]	
\end{proposition}


\section{Racines complexes}

	\subsection{Racines $n$-ièmes d'un nombre complexe}
	
\definition{Soient $u$ un nombre complexe non nul, et $n$ un entier naturel non nul. On appelle \textbf{racines $n$-ièmes de $u$} toutes les solutions de l'équation $z^n=u$ d'inconnue $z$.}

\begin{methode}
Pour déterminer les racines d'un nombre complexe non nul $u$, on utilise la forme exponentielle. On conclura alors en constatant que deux nombres complexes sont égaux si et seulement s'ils ont même module, et même argument à un multiple de $2\pi$ près.	
\end{methode}


\exemple{Déterminer les racines carrées de $\sqrt{3}+i$.}

\begin{prof}
\solution{On a $\ds{\sqrt{3}+i=2\eu{i\frac{\pi}{6}}}$. On cherche donc $z=r\eu{i\theta}$ (forme exponentielle) tel que $z^2=2\eu{i\frac{\pi}{6}}$, c'est-à-dire
\[ r^2\eu{i2\theta} = 2\eu{i\frac{\pi}{6}} \]
et donc $r=\sqrt{2}$ (car $r>0$) et $2\theta=\frac{\pi}{6} +2k\pi$ ($k\in \Z$), soit $\theta=\frac{\pi}{12}+k\pi$ ($k\in \Z$). On obtient deux racines carrées :
\[ z_1 = \sqrt{2}\eu{i\frac{\pi}{12}} \qeq z_2=\sqrt{2}\eu{i\frac{13\pi}{12}}=\sqrt{2}\eu{i\frac{11\pi}{12}+\i\pi}=-\sqrt{2}\eu{i\frac{11\pi}{12}} \]
} 
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{12}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

	\subsection{Racines de l'unité}


\definition{[Cas particulier] On appelle \textbf{racines $n$-ièmes de l'unité} toutes les solutions de l'équations $z^n=1$. On note $\U_n$ l'ensemble des racines $n$-ièmes de l'unité.}

\exemple{[Fondamental] Soit $n$ un entier non nul. Déterminer les racines $n$-ièmes de l'unité.}

\begin{prof}
\solution{On a $z^n=1$ si et seulement si $\ds{\left\{ \begin{array}{l}|z^n|=1\\\arg(z^n)=0[2\pi]\end{array}\right.}$, soit $\ds{\left\{ \begin{array}{l}|z|^n=1\\n\arg(z)=0[2\pi]\end{array}\right.}$ et donc $\ds{\left\{ \begin{array}{l}|z|=1\\\arg(z)=0\left[\frac{2\pi}{n}\right]\end{array}\right.}$. Ainsi, les solutions sont de la forme $\ds{z=\eu{\frac{2ik\pi}{n}}}$ où $k\in \Z$. Or, par $2\pi$-périodicité de la fonction $\theta \donne \eu{i\theta}$, on constate que certains solutions sont redondantes; en effet, $\ds{\E^\frac{2ik\pi}{n}=\E^\frac{2ik'\pi}{n}}$ si et seulement si $k-k'$ est un multiple de $n$. \\\textbf{Bilan} : il y a $n$ racines distinctes, et on peut prendre $k\in \ll 0;n-1\rr$ ou $k\in \ll 1;n\rr$. Ainsi,
\[ \boxed{ \U_n=\left \{ \E^\frac{2ik\pi}{n},\quad k\in \ll 0;n-1 \rr \right\}=\left \{ \E^\frac{2ik\pi}{n},\quad k\in \ll 1;n \rr \right\} } \]
}	
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{14}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\remarque{Pour tout entier $n$ non nul, $\U_n$ contient $1$, et est stable par multiplication et par passage à l'inverse. $\U_n$ est donc un groupe pour la multiplication. \\Dans le plan complexe, les points d'affixe $z \in \U_n$ forment un polygone régulier à $n$ côtés, inscrit dans le cercle trigonométrique, et dont l'un des sommets est le point d'affixe $1$.
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
\input{tex/Chap3/pic/racine2} & \input{tex/Chap3/pic/racine3} & \input{tex/Chap3/pic/racine4} \\
Cas $n=2$ & Cas $n=3$ & Cas $n=4$	
\end{tabular}
	
\end{center}

Dans le cas $n=2$, on a $\U_2=\{1; -1\}$, dans le cas $n=3$, on a $\U_3=\{ 1;j;j^2 \}$ où $\ds{j=\E^\frac{2i\pi}{3}}$. Enfin, dans le cas $n=4$, $\U_4=\{1; i;1; -i\}$.}

\remarque{On peut se ramener aux racines de l'unité dans le cas général. En effet, si on doit résoudre $z^n=r\eu{i\theta}$, on constate que 
\[ z^n = \left(r^\frac{1}{n}\eu{i\frac{\theta}{n}}\right)^n \quad \text{soit} \quad \left(zr^{-\frac{1}{n}}\eu{-i\frac{\theta}{n}}\right)^n = 1 \]
On conclut en disant que $\ds{zr^{-\frac{1}{n}}\eu{-i\frac{\theta}{n}} \in \U_n}$.
}

\begin{proposition}
Soit $\omega\neq 1$ une racine $n$-ième de l'unité. Alors 
\[ \sum_{k=0}^{n-1} \omega^k = 1+\omega+\omega^2+\cdots +\omega^{n-1}=0 \]	
\end{proposition}


\begin{prof}
\preuve{On reconnait la somme des termes d'une suite géométrique, dont la raison $\omega$ est différente de $1$. Ainsi
\[ \sum_{k=0}^{n-1} \omega^k=\frac{1-\omega^n}{1-\omega}=\frac{1-1}{1-\omega}=0 \quad \text{car}\quad \omega^n=1 \]
}	
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{5}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

	\subsection{Racines carrées d'un nombre complexe}
	
Pour déterminer la solution de l'équation $z^2=a+ib$, on peut utiliser la méthode précédente (forme exponentielle), mais on peut également le faire avec la forme algébrique.

\begin{methode}
On cherche les solutions $z$ de l'équation $z^2=a+ib$ avec $(a,b)\in \R^2$.
\begin{numerote}
	\item On écrit $z=x+iy$ avec $(x,y)\in \R^2$, et on détermine $z^2$. On obtient alors $x^2-y^2+2xyi=a+ib$. 
	\item On considère les parties réelles et imaginaires pour déterminer deux équations.
	\item On utilise une troisième équation, en constatant que $|z|^2=|a+ib|$, c'est-à-dire $x^2+y^2=\sqrt{a^2+b^2}$.
	\item On résout le système des 3 équations précédentes, sachant qu'une de ces équations permet d'éliminer certaines solutions.	
\end{numerote}	
\end{methode}

\exemple{Déterminer les racines carrées de $3-4i$.}

\begin{prof}
\solution{On écrit $z=x+iy$ avec $(x,y)\in \R^2$. Ainsi, $z^2=x^2-y^2+2xyi$ et $|z|^2=x^2+y^2$. Puisque $|3-4i|=\sqrt{3^2+(-4)^2} = 5$, $z^2=3-4i$ si et seulement si
\[ \left \{ \begin{array}{lcl} x^2-y^2&=&3\\2xy&=&-4\\x^2+y^2&=&5 \end{array}\right. \]
En ajoutant et soustrayant la première et la troisième égalité, ce système est équivalent à  \[
\left \{ \begin{array}{lcl} x^2&=&4\\2xy&=&-4\\y^2&=&1 \end{array}\right. \Longleftrightarrow \left \{ \begin{array}{lcl} x&=&\pm 2\\2xy&=&-4\\y&=&\pm 1 \end{array}\right. \]
La deuxième égalité nous impose que $x$ et $y$ sont de signe contraire. Ainsi, l'équation $z^2=3-4i$ admet deux solutions :
\[ z_1=2-i \qeq z_2=-z_1=-2+i \]
}	
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{15}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\exercice{Déterminer les racines carrées de $i$, $-9$, et $1+2i$.}

\begin{prof}
\solution{Par la même méthode, on obtient 
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Les racines carrées de $i$ sont $\ds{\frac{\sqrt{2}}{2}+i\frac{\sqrt{2}}{2}}$ et $\ds{-\frac{\sqrt{2}}{2}-i\frac{\sqrt{2}}{2}}$.
	\item Rapidement, $-9=(3i)^2$ donc les racines carrées de $-9$ sont $3i$ et $-3i$.
	\item Enfin, pour $1+2i$, en posant $z=x+iy$, on obtient le système 
\[ \left \{ \begin{array}{lcl} x^2-y^2&=&1\\2xy&=&2\\x^2+y^2&=&\sqrt{5} \end{array}\right. \]
et donc les racines carrées de $1+2i$ sont 
\[ z_1=\sqrt{\frac{1+\sqrt{5}}{2}} +i\sqrt{\frac{\sqrt{5}-1}{2}} \qeq z_2=-z_1 \]
\end{itemize}
}	
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{30}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\remarque{De manière générale, si $a\in \R^-$, les racines carrées de $a$ sont $i\sqrt{-a}$ et $-i\sqrt{-a}$.
}

	\subsection{Equation du second degré à coefficients complexes}

\begin{theoreme}
Soient $a, b$ et $c$ trois nombres complexes, avec $a\neq 0$. Les racines de $az^2+bz+c$ sont 
\[ z_1=\frac{-b-\delta}{2a} \qeq z_2=\frac{-b+\delta}{2a} \quad \text{où} \quad \delta^2=\Delta=b^2-4ac \]
$\Delta$ étant appelé le \textbf{discriminant}. \\
Si $\Delta=0$, il y a une unique racine, appelée \textbf{racine double}.\\
Si $a,b$ et $c$ sont réels, on obtient les résultats vus dans les classes précédentes :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Si $\Delta>0$, les deux solutions sont réelles.
	\item Si $\Delta<0$, les solutions sont deux complexes conjuguées.
\end{itemize}	
\end{theoreme}


\begin{prof}
\preuve{En utilisant la forme canonique, on constate que 
\[ az^2+bz+c = a\left [ \left(z+\frac{b}{2a}\right)^2- \frac{\Delta}{4a^2}\right] =  a\left [ \left(z+\frac{b}{2a}\right)^2- \left(\frac{\delta}{2a}\right)^2\right] \]
Ainsi, en utilisant l'identité remarquable classique
\[ az^2+bz+c = a \left ( z- \frac{-b-\delta}{2a}\right)\left( z-\frac{-b+\delta}{2a}\right) \]
}	
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{15}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\exemple{Résoudre l'équation $z^2-iz-1+i=0$.}

\begin{prof}
\solution{Soit $\Delta$ son discriminant. On a donc
\[ \Delta = (-i)^2-4\times 1 \times (-1+i) = 3-4i \]
On a vu dans un exercice précédent, qu'une racine de $3-4i$ est par exemple $2-i$. On note donc $\delta=2-i$. Les solutions de l'équation $z^2-iz-1+i=0$ sont donc
\[ z_1=\frac{i - (2-i)}{2}=-1+i \qeq z_2=\frac{i+(2-i)}{2}=1 \]
}	
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{8}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\exercice{[Important] Résoudre l'équation $z^2-2\cos(\theta)z+1=0$, avec $\theta \in \R$.}

\begin{prof}
\solution{Son discriminant $\Delta$ vaut
\[ \Delta=(-2\cos(\theta))^2-4 = 4\cos^2(\theta)-4=4(\cos^2(\theta)-1) =-4\sin^2(\theta)=-(2\sin(\theta))^2
\]
en utilisant l'identité $\cos^2(\theta)+\sin^2(\theta)=1$. Puisque $\Delta$ est réel négatif, les solutions de l'équation $z^2-2\cos(\theta)z+1=0$ sont donc
\[ z_1=\frac{2\cos(\theta)+i(2\sin(\theta)}{2}=\cos(\theta)+i\sin(\theta)=\eu{i\theta} \qeq z_2=\conj{z_1}=\eu{-i\theta} \]
}	
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{10}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\section{Lien entre complexes et trigonométrie}

	\subsection{Formules d'Euler}
	
En reprenant la notation exponentielle, on constate que, pour tout réel $\theta$, 
\[ \cos(\theta)=\Re(\eu{i\theta}) \qeq \sin(\theta)=\Im(\eu{i\theta}) \]
On dispose ainsi des formules suivantes :

\begin{proposition}[Formules d'Euler] 
Pour tout réel $\theta$,
\[ \cos(\theta)=\frac{\eu{i\theta}+\eu{-i\theta}}{2} \qeq 
 \sin(\theta)= \frac{\eu{i\theta}-\eu{-i\theta}}{2i} \]	
\end{proposition}


\begin{prof}
\preuve{Par définition,
\[ \Re(\eu{i\theta}) = \frac{\eu{i\theta} + \conj{\eu{i\theta}}}{2} = \frac{\eu{i\theta} + \eu{-i\theta}}{2} \qeq \Im(\eu{i\theta}) = \frac{\eu{i\theta}-\conj{\eu{i\theta}}}{2i}=\frac{\eu{i\theta}-\eu{-i\theta}}{2i} \]
}
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{3}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

	\subsection{Formule de Moivre}

La formule de Moivre permet de calculer facilement la puissance $n$-ième d'un nombre complexe en utilisant la formule trigonométrique.

\begin{proposition}[Formule de Moivre] 
Pour tout réel $\theta$, et pour tout entier $n\in \Z$, on a
\[ \left(\cos(\theta)+i\sin(\theta)\right)^n = \cos(n\theta)+i\sin(n\theta) \]  	
\end{proposition}


\begin{prof}
\preuve{La preuve résulte de la propriété de l'exponentielle complexe $\ds{\left(\eu{i\theta}\right)^n	= \eu{in\theta} }$.
}
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{2}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

	\subsection{Application à la linéarisation}
	
Selon certains cas (en physique par exemple), il peut arriver qu'on ait besoin de transformer des puissances de $\cos$ et $\sin$ en une somme de multiples de $\cos$ et $\sin$, en utilisant les deux formules précédentes : on dit qu'on \textbf{linéarise} l'expression. 

\exemple{Calculer $\ds{\integrer{0}{\frac{\pi}{2}}{\sin^3(x)}{x}}$.}

Pour calculer cette intégrale, on va linéariser $\sin^3$.

\begin{methode}
Pour linéariser une expression trigonométrique :
\begin{numerote}
	\item on transforme les termes $\cos$ et $\sin$ en exponentielles complexes, en utilisant les formules d'Euler.
	\item on développe les expressions (à l'aide de la formule du binôme de Newton) et on simplifie en utilisant les propriétés de l'exponentielle complexe.
	\item on applique les formules d'Euler pour transformer les exponentielles complexes restantes en $\cos$ et $\sin$.
\end{numerote}	
\end{methode}


\exemple{Linéariser $\cos^2(x)$.}

\begin{prof}
\solution{En utilisant les formules d'Euler 
\[ \cos^2(x)=\left( \frac{e^{ix}+e^{-ix}}{2}\right)^2 = \frac{e^{2ix}+2e^{ix}e^{-ix}+e^{-2ix}}{4} \]
soit, après simplification
\[ \cos^2(x)=\frac{e^{2ix}+e^{-2ix}}{4}+ \frac{1}{2} \]
et en appliquant les formules d'Euler à nouveau
\[ \cos^2(x)=\frac{1}{2}\cos(2x)+\frac{1}{2} = \frac{\cos(2x)+1}{2} \]
}
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{7}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\exercice{Calculer l'intégrale précédente : $\ds{\integrer{0}{\frac{\pi}{2}}{\sin^3(x)}{x}}$.}

\begin{prof}
\solution{On va tout d'abord linéariser $\sin^3$ :
\begin{eqnarray*}
	\sin^3(x) &=& \left( \frac{e^{ix}-e^{-ix}}{2i}\right)^3 \\
		&=& \frac{e^{3ix}-3e^{2ix}e^{-ix}+3e^{ix}e^{-2ix}-e^{-3ix}}{-8i}\\
		&=& -\frac{1}{4}\frac{e^{3ix}-e^{-3ix}}{2i}+\frac{3}{4}\frac{e^{ix}-e^{-ix}}{2i} \\
		&=& -\frac{1}{4}\sin(3x)+\frac{3}{4}\sin(x) 
\end{eqnarray*}
On peut alors calculer l'intégrale, en utilisant les primitives usuelles et la linéarité :
\begin{eqnarray*}
	\integrer{0}{\frac{\pi}{2}}{\sin^3(t)}{t} &=& \integrer{0}{\frac{\pi}{2}}{-\frac{1}{4}\sin(3t)+\frac{3}{4}\sin(t)}{t} \\
		&=& \left [ \frac{1}{12}\cos(3t) - \frac{3}{4} \cos(t) \right ]_0^{\frac{\pi}{2}} \\
		&=& -\frac{1}{12} +\frac{3}{4} = \frac{2}{3}
\end{eqnarray*}
}	
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{10}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\begin{methode}
Lorsqu'on cherche à transformer une formule linéarisée, on utilise $\eu{in\theta}=(\cos(\theta)+i\sin(\theta))^n$ et on développe.	
\end{methode}


\exemple{Ecrire $\cos(3x)$ sous la forme d'un polynôme en $\cos(x)$.}

\begin{prof}
\solution{On écrit $\eu{3ix}=(\cos(x)+i\sin(x))^3$. En développant
\[ \eu{3ix}=\cos^3(x)+3i\cos^2(x)\sin(x)+3i^2\cos(x)\sin^2(x)+i^3\sin(x)^3 \]
Or $\cos(3x)=\Re(\eu{3ix})$. Ainsi
\[ \cos(3x)=\cos^3(x)-3\cos(x)\sin^2(x) \]
et donc
\[ \cos(3x)=4\cos^3(x)-3 \cos(x) \]}
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{5}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\begin{methode}
Lorsqu'on veut factoriser des expressions du type $\eu{i\theta}+\eu{i\theta'}$, on met en facteur $\eu{i\frac{\theta+\theta'}{2}}$ et on utilise les formules d'Euler.	
\end{methode}


\exemple{[Exemple important] Factoriser $1+ \eu{i\theta}$ et $1-\eu{i\theta}$.}

\begin{prof}
\solution{On écrit $1+\eu{i\theta}=\eu{i0} + \eu{i\theta}$. Ainsi
\begin{eqnarray*}
	1+\eu{i\theta} &=& \eu{i\frac{\theta}{2}} \left( \eu{-i\frac{\theta}{2}} + \eu{i\frac{\theta}{2}}\right) \\
	&=& \eu{i\frac{\theta}{2}} \left( 2\cos\left(\frac{\theta}{2}\right) \right) 
\end{eqnarray*}
Ainsi, \[ \boxed{1+\eu{i\theta}=2\cos\left(\frac{\theta}{2}\right)\eu{i\frac{\theta}{2}}} \]
De même,
\begin{eqnarray*}
	1-\eu{i\theta} &=& \eu{i\frac{\theta}{2}} \left( \eu{-i\frac{\theta}{2}} - \eu{i\frac{\theta}{2}}\right) \\
	&=& \eu{i\frac{\theta}{2}} \left( -2i\sin\left(\frac{\theta}{2}\right) \right) 
\end{eqnarray*}
Ainsi, \[ \boxed{1-\eu{i\theta}=-2i\sin\left(\frac{\theta}{2}\right)\eu{i\frac{\theta}{2}}} \]
}	
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{7}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\section{Complexes et géométrie}

Les nombres complexes sont très liés à la géométrie. On va ainsi pouvoir identifier certaines transformations du plan à l'aide d'une application complexe.

Dans l'ensemble de cette partie, on se place dans un plan complexe $\repcom$.

	\subsection{Distances et angles}

\propriete{Soient $A$ et $B$ deux points distincts du plan, d'affixes respectives $z_A$ et $z_B$. Alors
	\[AB=||\vv{AB}|| = |z_B-z_A|\]
Ainsi
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item L'ensemble des points $M$ d'affixe $z$ du plan vérifiant $|z-z_A|=r$ (où $r>0$) est le cercle, de centre $A$ et de rayon $r$.
	\item L'ensemble des points $M$ d'affixe $z$ vérifiant $|z-z_A|=|z-z_B|$ est la médiatrice du segment $[AB]$.
	\item Le triangle $MAB$ est rectangle en $M$ si et seulement si $|z_A-z_B|^2=|z-z_A|^2+|z-z_B|^2$.
\end{itemize}
}

\begin{prof}
\preuve{En effet, puisque le plan est orthonormé, on a 
\[ AB=||\vv{AB}|| = \sqrt{(x_B-x_A)^2+(y_B-y_A)^2} = | z_B-z_A| \]
Ainsi, 
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $|z-z_A|=r \Leftrightarrow AM=r$ représente donc le cercle, de centre $A$ et de rayon $r$.
	\item $|z-z_A|=|z-z_B| \Leftrightarrow AM=BM$ représente l'ensemble des points à égale distance de $A$ et $B$, c'est-à-dire la médiatrice du segment $[AB]$.
	\item $MAB$ est rectangle en $M$ si et seulement si, d'après le théorème de Pythagore (et sa réciproque) $AB^2=AM^2+BM^2$.
\end{itemize}
}
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{8}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\propriete{Soient $A, B, C$ et $D$ quatre points d'affixe respective $z_A, z_B, z_C$ et $z_D$, avec $A$ distinct de $B$ et $C$ distinct de $D$. Alors
\[ (\vv{AB}; \vv{CD}) = \arg \left(\frac{z_D-z_C}{z_B-z_A}\right) \quad [2\pi] \]
Ainsi,
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $(AB)$ est parallèle à $(CD)$ si et seulement si $\ds{\frac{z_D-z_C}{z_B-z_A}}$ est réel.
	\item $(AB)$ est perpendiculaire à $(CD)$ si et seulement si $\ds{\frac{z_D-z_C}{z_B-z_A}}$ est imaginaire pur.
\end{itemize}
}

\begin{prof}
\preuve{On rappelle que, par définition d'un argument, si $\vv{w}$ est un vecteur d'affixe $z$, alors $(\vv{u};\vv{w})=\arg(z)\quad [2\pi]$. Ainsi, par la relation de Chasles sur les angles orientés
\[ (\vv{AB};\vv{CD})=(\vv{AB};\vv{u})+(\vv{u};\vv{CD}) = (\vv{u};\vv{CD})-(\vv{u};\vv{AB}) \]
Ainsi, par définition,
\[ (\vv{AB};\vv{CD})=\arg(z_D-z_C) - \arg(z_B-z_A)=\arg\left( \frac{z_D-z_C}{z_B-z_A}\right) \quad [2\pi] \]
Puisque, $(AB)$ et $(CD)$ sont parallèles si et seulement si $(\vv{AB};\vv{CD})=0~[\pi]$, et perpendiculaires si et seulement si $(\vv{AB}; \vv{CD}) = \frac{\pi}{2}~[\pi]$, le résultat s'en déduit automatiquement.
}	
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{8}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

	\subsection{Transformations du plan}
	
		\subsubsection{Translation}

Les transformations du plan classique (translation, rotation, homothétie et symétrie par rapport à l'axe des abscisses) se traduisent aisément avec les nombres complexes. On rappelle qu'on se place dans le plan complexe $\repcom$.

\rappel{Soit $\vv{w}$ un vecteur. On appelle \textbf{translation} de vecteur $\vv{w}$ la transformation du plan qui, à tout point $M$, associe le point $M'$ tel que $\vv{MM'}=\vv{w}$.
\begin{center}
	\input{tex/Chap3/pic/translation}
\end{center}
}

\begin{proposition}
Soit $\vv{w}$ un vecteur d'affixe $a$. L'image du point $M$, d'affixe $z$, par la translation de vecteur $\vv{w}$ est le point $M'$ d'affixe $z'=z+a$.	
\end{proposition}


\begin{prof}
\preuve{En effet, $\vv{MM'}=\vv{w}$ si et seulement si $z'-z=a$, c'est-à-dire $z'=z+a$.}	
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{3}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\remarque{Une translation préserve les distances et les angles. Une translation de vecteur non nul n'admet pas de point invariant.}

		\subsubsection{Rotation}

\definition{Soit $A$ un point du plan, et $\theta$ un réel. On appelle \textbf{rotation} de centre $A$ et d'angle $\theta$ la transformation du plan qui, à tout point $M$, associe le point $M'$ tel que
\[ \left \{ \begin{array}{l}AM'=AM\\(\vv{AM};\vv{AM'}) = \theta~[2\pi]\end{array} \right.  \textrm{ si } M\neq A,\quad M'=A \text{ si } M=A \]
\begin{center}
	\input{tex/Chap3/pic/rotation}
\end{center}
}

\begin{proposition}
Soit $A$ un point du plan d'affixe $a$, et $\theta$ un réel. L'image du point $M$ d'affixe $z$ par la rotation de centre $A$ et d'angle $\theta$ est le point $M'$ d'affixe $z'$ tel que
\[ z'-a=\eu{i\theta}(z-a) \]
En particulier, si le centre est l'origine $O$ : $z'=\eu{i\theta}z$.	
\end{proposition}

\begin{prof}
\solution{Si $M=A$, alors $\eu{i\theta}(z-a)=0$ et donc $z'-a=\eu{i\theta}(z-a)$ : on obtient bien $M=A$.\\
Si $M\neq A$, alors $AM=AM'$ et $(\vv{AM};\vv{AM'})=\theta~[2\pi]$ si et seulement si \[ \left|\frac{z'-a}{z-a}\right| = 1 \qeq \arg\left(\frac{z'-a}{z-a}\right) = \theta~[2\pi] \Leftrightarrow \frac{z'-a}{z-a}=\eu{i\theta} \]
}	
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{6}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\remarque{Une rotation préserve les distances et les angles. Si l'angle $\theta$ est non nul, la rotation d'angle $\theta$ admet un unique point fixe, son centre.}

		\subsubsection{Homothétie}

\definition{Soit $A$ un point du plan, et $k\in \R^*$. On appelle \textbf{homothétie} de centre $A$ et de rapport $k$ la transformation du plan qui, à tout point $M$, associe le point $M'$ du plan tel que $\vv{AM'}=k\vv{AM}$. 
\begin{center}
	\input{tex/Chap3/pic/homothetie}
\end{center}
}

\begin{proposition}
Soit $A$ un point du plan d'affixe $a$, et $k\in \R^*$. L'image du point $M$, d'affixe $z$ par l'homothétie de centre $A$ et de rapport $k$ est le point $M'$ d'affixe $z'$ tel que \[ z'-a=k(z-a) \]	
\end{proposition}


\begin{prof}
\preuve{En effet, $\vv{AM'}=k\vv{AM}$ si et seulement si $z'-a=k(z-a)$.} 	
\end{prof}

\begin{eleve} 
\begin{solu_eleve}
\notes[1.8ex]{2}{\textwidth}
\end{solu_eleve}
\end{eleve}

\remarque{Une homothétie préserve les angles, mais pas les distances. En effet, une longueur est multipliée par $|k|$. Elle admet un unique point fixe, son centre.}

\propriete{Soit $\omega$ un nombre complexe. L'application $z\donne \omega z$ est la composée de deux applications : l'homothétie, de centre $O$ et de rapport $|\omega|$, et la rotation de centre $O$ et d'angle $\arg(\omega)$.}

		\subsubsection{Symétrie par rapport à l'axe des abscisses}

\begin{proposition}
L'image du point $M$, d'affixe $z$, par la symétrie par rapport à l'axe des abscisses est le point $M'$ d'affixe $z'$ tel que \[ z'=\conj{z} \]
\begin{center}
	\input{tex/Chap3/pic/symetrie}
\end{center}	
\end{proposition}


\remarque{Une symétrie axiale conservent les distances, mais renversent l'orientation (elle transforme un angle orienté en son opposé). L'ensemble de ses points fixes est son axe de symétrie.}

%\begin{eleve} 
%\begin{solu_eleve}
%\notes[1.8ex]{3}{\textwidth}
%\end{solu_eleve}
%\end{eleve}
